_2\. 罗马关于异教节日Luperkalia的争论及其结束。因选举西马库斯（Symmachus）或劳伦提乌斯（Laurentius）而产生的分裂。499年西马库斯宗教会议。

哥特人在意大利永久定居，意大利第一次经历了整个野蛮部落真正意义上的殖民统治，此后不得不毫无抵抗地将日耳曼元素吸收到拉丁民族中。最后一次以及之前的战争和破坏加剧了当地人口的减少。在图西亚和艾米利亚，一切都变得荒凉。不幸的拉丁人聚集在荒凉的城市里，罗马的法律、城市的形式、旧的文化在废墟中继续存在，只有拉丁主教们通过教会的有机体维持着越来越弱的民族意识。罗马城也已沦为废墟，但却幸免于战争的蹂躏。在那场决定意大利命运、将国家拱手让给日耳曼部落的大战之后，罗马人一心扑在教会事务上，并习惯于从教会事务中寻找替代已消失的政治生活的方式。正是在这个时候，一场奇怪的争论激起了人们对异教残余的最后一次公开容忍--露柏卡里亚节--的兴趣。

卢珀卡里亚或防狼神潘的圣所是罗马城所有圣所中最古老的一个，位于帕拉丁山脚下的一个黑暗洞穴中。据传说，阿卡迪亚人伊万德曾把它供奉给法努斯神，神话中的母狼曾在那里给罗穆卢斯和雷穆斯哺乳。这里矗立着这只母狼的青铜雕像，很可能就是现在陈列在保守党宫殿里的那件艺术品。吕佩尔西节的中心就在这里；每年的 2 月 15 日是吕佩尔西节，紧接着在 18 日是二月节或城市净化节，以消除恶魔的影响。在这一天，属于节日学院的年轻人 Luperci 毫无羞涩地在人们眼前展示自己，他们仅用献祭山羊的皮制成的围裙遮盖，从 Lupercal 走过街道，手中挥舞着皮绳，用皮绳敲打妇女的右手，为她们送去生育的祝福。就连伟大的马克-安东尼也曾穿着这样的服装出现在罗马。除了 Luperkalia 节，所有其他古老的节日（其中一些令人无限厌恶）都屈服于基督教，我们注意到，在安特米乌斯登基后，这些节日仍在庆祝。罗马人对这些最古老的民族风俗的依恋是如此之深，以至于即使作为基督徒，他们也不愿放弃这些风俗。每年，他们都会公开庆祝这些节日，这让主教感到恐惧，尽管已经改变的礼节意识已经将贵族排除在外，将这种类似狂欢节的庆祝活动留给了奴隶和平民。

这些基督徒告诉试图镇压他们的主教们，这是瘟疫和饥荒爆发的唯一原因，事实上，罗马被野蛮人掠夺，帝国本身已经衰落，因为人们不想再向费布鲁乌斯神献祭了。他们的观点甚至得到了元老院的认可，这促使 492 年 3 月接替菲利克斯三世的罗马教皇盖拉修斯（Gelasius）写了一本引人注目的小册子。他将这篇神学批判性论文写给了元老院的首领和那场盛宴的辩护律师安德洛马科斯（Andromachus）。自保罗在罗马传授福音以来，已经过去了将近五个世纪，偶像崇拜在罗马还没有被彻底根除；旧的社会和政治观点的残余仍在抵制着罗马向中世纪开始时的新秩序的转变。祖先的传统在罗马的贵族阶层中顽固不化，异教在元老院中根深蒂固，甚至当时的执政官仍然按照古老的习俗遵守神禽的保佑、占卜和其他古老的仪式，而祖先的宗教曾将这些仪式与他们的职位联系在一起。格拉西乌斯必须让罗马人明白，一个人不能同时从神的餐桌和魔鬼的餐桌上进食，不能同时从神和魔鬼的杯中饮酒。罗马的灭亡并不能归咎于露柏卡利亚节，而是人民的恶习、异教的魔法和不敬神的习俗的顽固不化导致了帝国的衰落和罗马名字的濒临灭绝。主教的热情很可能成功地说服了元老院废除了 luperkalia。然而，教会出于迎合异教传统的危险政策，将 Luperkalia 净化节改成了玛丽净化节，其中燃烧蜡烛（烛台）的游行旨在重现异教习俗。这个节日被定在 2 月 2 日，至今仍在庆祝。此外，从上文我们可以看出五世纪末基督教在罗马的雏形。

几年后，一场更加危险的争论出现了。盖拉修斯主教于 496 年去世，他的继任者罗马人阿纳斯塔修斯二世于 498 年去世。11月22日，大多数神职人员选举撒丁岛人西马库斯为教皇。元老费斯图斯刚刚从君士坦丁堡回来，他在那里与皇帝就承认西奥德里克一事进行了谈判，同时还就通过《赫诺提康》一事进行了谈判，芝诺曾在 482 年试图通过该法令平息关于基督道成肉身和基督本质的争论。东方人接受了它，但罗马的正统主教们却拒绝承认它。费斯图斯有帝王之心；他带来了希腊黄金，贿赂了部分罗马神职人员，并获得了拜占庭宫廷的支持，当选为劳伦提斯主教（Diaconus Laurentius），拜占庭宫廷承诺签署《Henotikon》以感谢他被提升为使徒。同一天，西马库斯在圣彼得教堂被人数较多的一方祝圣，劳伦提斯在圣玛丽教堂被人数较少的一方祝圣： 神职人员、民众和元老院分成了两个敌对阵营。支持劳伦提斯的一方由元老院首领费斯图斯（Festus）和普罗比努斯（Probinus）执政官领导，而反对派则由参议员浮士德（Faustus）领导。

这场冲突呈现出最激烈内战的特征，他们在教堂和街道上展开了激烈的争斗。最后，狄奥多里克作为皇家仲裁者，将两派领导人召集到拉文纳。在这里，阿里安国王利用他的权威和完美的公正做出了判决，即由多数人选出的第一人被承认为教皇。因此，西马库斯登上了宗座。他在一段时间内恢复了平静，因此能够于 499 年 3 月 1 日在圣彼得大教堂召开他的第一次宗教会议。这次会议主要讨论了有关教皇选举的法令，以确保教皇的选举不受阴谋党派的影响。对于罗马这座城市来说，西马库斯宗教会议尤为重要，因为宗教会议文件上的签名揭示了当时的主教座堂。
